%!TEX root=../../main.tex


\begin{frame}{Plan du cours}
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Introduction}
\begin{frame}{Plan du cours}
\tableofcontents[current,hideothersubsections]
\end{frame}


\begin{frame}{Objectifs et pré-requis de ce cours}
\begin{exampleblock}{Objectifs}
	\begin{itemize} \pause
	\item Sensibilisation au rôle du logiciel dans le quotidien \pause
	\item Impact de la qualité du logiciel \pause
	\item Processus de développement des logiciels \pause
	\item Familiarisation avec le module
	\end{itemize}
\end{exampleblock} \pause

\begin{alertblock}{Pré-requis pour ce cours}
\begin{itemize} \pause
\item Algorithmique \pause
\item Conception et programmation orientée objet \pause
\item Méthodes d'analyse
\item Notions sur le langage de programmation JAVA
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}



%\begin{frame}{Programme de la suite du cours}
%\begin{enumerate} \pause
%\item Introduction \pause
%
%\item Processus du développement de logiciels \pause
%%\item Concepts et méthodes du génie logiciel, capture des besoins
%\begin{itemize}
%\item Qualités attendues d'un logiciel
%\item Principes de bases de génie logiciels
%\item Maturité du processus de développement de logiciels
%\item Cycles de vie d'un logiciel \pause
%\end{itemize}
%
%
%
%\item Conduite de projets \pause
%\begin{itemize}
%\item Travail collaboratif
%\item Analyse des coûts
%\item Analyse des risques
%\end{itemize} \pause
%
%% Outils pour le génie logiciel: outils de suivi et travail collaboratif (GIT and Make)
%\item Techniques de génie logiciel \pause
%\begin{itemize}
%\item Architecture des logiciels (Modèles MVC, ...)
%\item Conception des logiciels (Design Patterns)
%\item Tests logiciels: fonctionnels, structurels, flots de données, ...
%\item Maintenance des logiciels
%\end{itemize}
%
%%\item Conduite de projets Informatique: Analyse des coûts + analyse des risques
%\end{enumerate}
%\end{frame}


\begin{frame}{Déroulement du cours: Programme des TDs}
\begin{enumerate}
\item Retour sur UML
\item Retour sur UML + spécification des besoins
\item Modèle MVC (1)
\item Modèle MVC (2)
\item Motifs de conception / Design Patterns (1)
\item Motifs de conception / Design Patterns (2)
\end{enumerate}
\end{frame}



\begin{frame}{Déroulement du cours: Programme des TPs}
\begin{enumerate}
\item Manipulation du GIT + outils de développement
\item Design patterns (Singleton + Composite + Stratégie)
\item Exemple de la pendule 
\item Jeu 2048
\item Réception du devoir
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}{Déroulement du cours: Devoir}
\begin{enumerate}
\item Former des équipes de 5 personnes
\item Mise en place d'un système de collaboration
\item Choix d'une architecture logiciel adéquate
\item Conception
\item $Note_{GL} = \frac{Note_{partiel} + Note_{Devoir} + Note_{TP}}{3}$
\end{enumerate}
\end{frame}



\begin{frame}{Références}
\pause
\includegraphics[width=0.48\linewidth]{figures/src1.jpg} 
\pause
\includegraphics[width=0.48\linewidth]{figures/src2.jpg} 
\end{frame}

\subsection{Qu'est ce qu'un logiciel ?}
\begin{frame}{Ou se trouve le logiciel?}
\begin{itemize}
\item<2-> Le Logiciel est quasiment ``partout''
\item<3-> Beaucoup de choses de notre quotidien sont inimaginables sans le logiciel
\item<4-> Bureautique, voyages aériens, scolarité, recherche scientifique, loisirs,…
\item<5> Par conséquent, notre vie dépend très fortement de la qualité des logiciels qui la gèrent
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Matériel et logiciel (1)}
\begin{itemize}
\item<2-> Systèmes informatiques
\begin{itemize}
\item<2-> 80 \% de logiciel
\item<2-> 20 \% de matériel
\end{itemize}
\item<3-> Depuis quelques années, la fabrication du matériel est assurée
par quelques fabricants seulement
\begin{itemize}
\item<4-> Le matériel est relativement fiable
\item<4-> Le marché est standardisé
\end{itemize}
\item<5> Les problèmes liés à l'informatique sont essentiellement des
problèmes de Logiciel\footnote{Pierre Gérard, IUT de Villetaneuse - Université de Paris 13}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Matériel et logiciel (2)}
\begin{columns}
\begin{column}{0.49\linewidth}
\begin{exampleblock}{\begin{center}
Matériel
\end{center}}
\begin{enumerate}
\item<2-> Produit palpable
\item<3-> Produit manufacturé
\item<4-> Assemblage facile de composants
\item<5-> Maintenance Par Remplacement des composants
\item<6-> Procédé de développement industrialisé
\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{column}
\begin{column}{0.49\linewidth}
\begin{alertblock}{\begin{center}
Logiciel
\end{center}}
\begin{enumerate}
\item<2-> Produit non palpable
\item<3-> Produit Développé
\item<4-> Assemblage difficile (réutilisation)
\item<5-> Maintenance par l’équipe de développement elle-même
\item<6-> Procédé de développement entièrement basé sur les humains
\end{enumerate}
\end{alertblock}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Qu'est-ce qu'un logiciel ?}
\begin{itemize}
\item<2-> Un logiciel est un ensemble d'informations relatives à des traitements effectués automatiquement par un appareil informatique. Y sont incluses les instructions de traitement, regroupées sous forme de programmes, des donnée.
\item<3> Un logiciel est un « transformateur » d'information. Cette information peut être aussi simple qu’un bit de données ou aussi complexe qu'une présentation multimédia.\footnote{Mostefai Mohammed Amine, École Supérieur d'Informatique, Alger}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Impacts positifs des logiciels}
Le logiciel a amélioré le quotidien de plusieurs manières :
\begin{itemize}
\item<2-> Le logiciel accélère les traitements
\item<3-> Le logiciel ne « se lasse » pas
\item<4-> Le logiciel résout des problèmes complexes rapidement
\item<5-> Capacité de calcul, de stockage et de traitement incroyables
\end{itemize}
\onslide<6-> Le logiciel a introduit de nouveaux loisirs Exemples :
\begin{itemize}
\item<6-> Paiement électronique , Achat sur internet, Recherche d’information, Logiciels métier ( ERP, tableurs, traitement de texte), Bibliothèques en ligne, …
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Crise du logiciel}
\begin{frame}{Crise du logiciel}
\begin{itemize}
\item<2-> Étude sur 8 380 projets (Standish Group, 1995)
\begin{enumerate}
\item<2-> {\color<3->{green} \textbf{Succès}} : 16 \%
\item<2-> \structure<3-> {\textbf{Problématique}} : 53 \% (budget ou délais non respectés, défaut de
fonctionnalités)
\item<2-> \alert<3-> {\textbf{Échec}} : 31 \% (abandonné)
\end{enumerate}
\item<4> Le taux de succès décroît avec la taille des projets et la taille
des entreprises
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Crise du logiciel: Étude de cas (i)}
\begin{alertblock}<2->{Paranoïa du bogue de l'an 2000}
à l'époque, la plupart des logiciels traitaient les dates avec deux chiffres. Quand l'an 2000 fut sur le point d’arriver, personne ne pouvait vraiment prédire ce qui allait se passer. Finalement, plus de peur que de mal.
\end{alertblock}

\begin{alertblock}<3->{Bogue du Mariner-1} 
En 1962, une fusée spatiale a dérouté de sa trajectoire à cause d'une formule mathématique qui a été mal transcrite en code source.
\end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}{Crise du logiciel: Étude de cas (ii)}

\begin{alertblock}<2->{Accélérateur médical, Therac-25}
En 1985,  la machine était destinée à soigner des malades. À cause d'un bogue sur le déclenchement des radiations, au moins cinq personnes ont trouvé la mort,
\end{alertblock}


\begin{alertblock}<3->{Logiciel de surveillance soviétique}
En 1983, la troisième guerre mondiale a failli éclater : En pleine guerre froide, \textbf{un logiciel de surveillance soviétique} a détecté de faux missiles balistiques envoyés des USA.
\end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}{Crise du logiciel: Étude de cas (iii)}
\begin{alertblock}<2->{Un missile manque de cible}
1991, pendant la guerre du golfe : Un missile américain tue 22 soldats américains au lieu d'intercepter un missile ennemi. Cause : \textbf{une erreur de fonction d'arrondi}.
\end{alertblock}

\begin{alertblock}<3->{Cash de la fusée Ariane 5}
1996 – Vol 501 : Un module convertissait des réels 64 bits en des entiers signés 16 bits ce qui a cause un fonctionnement anormal des moteurs. La fusée s'est désintégrée après 40 secondes de vol.
\end{alertblock}

\begin{alertblock}<4->{Machine médicale de traitement de cancer}  
2000 Panama. Le logiciel a permis de dessiner cinq zones protégées alors que la machine ne tolérait que quatre. Résultat : des tissus sains ont été irradiés et huit personnes au moins décédées,
\end{alertblock}
\end{frame}


\subsection{Qu'est-ce que le génie logiciel ?}
\begin{frame}{Le génie Logiciel ``\textit{Software engineering}''}
\begin{itemize}

\item<2-> Conférence de l'OTAN à Garmish, Allemagne (1968)
\begin{itemize}
\item<3-> L'informatique \alert{ne répond pas aux attentes} qu'elle suscite
\item<4-> L'informatique \alert{coûte très cher} et désorganise les entreprises ou organisations
\end{itemize}
\item<5-> Introduction de l'expression \structure{``\textbf{Génie Logiciel}''} (\textit{Software
Engineering})
\begin{itemize}
\item<6-> Comment faire des logiciels de {\color{darkgreen} qualité} ?
\item<6-> Qu'attend-on d'un logiciel ? 
\item<6-> Quels sont les {\color{darkgreen} critères de qualité}
pour un logiciel ?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Le logiciel: processus de fabrication original}
\begin{itemize}
\item<2-> Le logiciel partage des propriétés \structure{contradictoires} avec l'art, les
technologies et le Génie Civil
\item<3-> Les possibilités de réutiliser les savoir-faire des autres
technologies sont (très) limitées
\item<4-> Compte tenu du cycle de production, il faut bien faire tout de
suite
\end{itemize}
\onslide<5> 
\begin{center}
\alert{\textbf{La qualité du processus de fabrication est garante de la qualité du produit}}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Qualités attendues d'un logiciel}
\begin{enumerate}
\item Utilité
\item Utilisabilité
\item Fiabilité
\item Interopérabilité, couplabilité
\item Performance
\item Portabilité
\item Réutilisabilté
\item Facilité de maintenance (Maintenance corrective, Maintenance adaptative)
\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Outils pour ce cours}
\begin{frame}{Outils de travail}
\begin{enumerate}
\item<2-> Outil de gestion de version : \structure{GIT}, \structure{SVN}, \structure{Mercurial}, ...
\item<3-> Interface de gestion de version : \structure{smartgit}, \structure{GitHub Desktop}, ...
\item<4-> Outil de gestion de sources: \structure{Maven}, \structure{Makefile}, \structure{Cmake}, ...
\item<5-> \structure{JavaEE SDK} ou \structure{Open java SDK}
\item<6-> IDE pour java: \structure{Netbeans}, \structure{Eclipse}, ...
\item<7-> ...
\end{enumerate}
\end{frame}



%\begin{frame}
%\myFigure[t][\linewidth]{figures/}{dessin}{caption}{label}
%\end{frame}